\section{Kibana}

Hem dedicat poc temps al Kibana,
en part per no haver dominat
els \textit{logs} del Moodle.
\\

Hem d'admetre que el fet de tenir clar
què volem analitzar
sembla que ens posi totes
les facilitats per poder obtenir
els resultats desitjats.

\subsection{La columna \textit{other}}

Com ja hem esmentat,
la columna \textit{other}
de la taula de \textit{logs}
generada pel Moodle hauria
de ser \acrshort{json}.

Però la veritat és que hi ha
valors que estan lluny de ser
\acrshort{json}, com per exemple
les sortides generades en
temps d'instal·lació:

\begin{lstlisting}[
caption={Dos valors de \textit{other} que no són JSON}
]
N;
a:1:{s:14:"forgottenreset";b:0;}
\end{lstlisting}

Doncs gràcies a les diferents utilitats
que ens facilita el Kibana ho hem
pogut analitzar.
\\

En primer lloc, hem calculat el nombre
total d'errors del \textit{parseig}
de \textit{other},
i hem vist que en el nostre
cas hi ha poc més de mil
errors.

Tot seguit hem fet una gràfica
per mostrar les freqüències
d'errors i no errors, com veiem
a la figura
\ref{fig:other:missAndOk}.
\\

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]
    {130-analisis/resources/01-errorsOther.png}
    \caption{Freqüència de \textit{Other} és un JSON}
    \label{fig:other:missAndOk}
\end{figure}

Gràcies a la figura
\ref{fig:other:missAndOk}
hem entès que tots els errors
estan justament a l'inici.
Llavors, suposem que els errors apareixen en crear
la base de dades.

Dins la mateixa figura hi ha
tres punts suspensius per cada
element de la llegenda.
Si cliquem els tres punts de
\texttt{\_jsonparsefailure}
podrem afegir el filtre.
\\

Una vegada afegit el filtre
de \texttt{\_jsonparsefailure}
podrem veure, amb una taula
de freqüència, quins elements hi
ha com a valor \textit{string}
quan haurien de ser en format
\acrshort{json}.

Així que generem la taula
per veure si realment són
\acrshort{json} o no i
ho visualitzem a la figura
\ref{fig:other:fail}.
\\

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]
    {130-analisis/resources/01.1-noJson.png}
    \caption{El \textit{plugin} de Logstash no els ha identificat com a JSON}
    \label{fig:other:fail}
\end{figure}

Resulta clar i evident que no
estan en format \acrshort{json}.
Un \acrshort{json} ha de començar
per la clau: ``\{''. En canvi, aquí
veiem que comencen per lletres,
ja sigui una ``N'' o una ``a''.

\subsection{Filtratges ràpids}

Kibana té una funcionalitat
interessant.
A més a més de fer gràfiques,
taules o estadístiques,
també permet afegir filtres
ràpids.
\\

Per exemple a la figura
\ref{fig:KibanaFiltersOff}
apreciem les freqüències
d'alumnes i assignatures.
\\

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]
    {130-analisis/resources/02.1-nousantFiltres.png}
    \caption{Filtres desactivats}
    \label{fig:KibanaFiltersOff}
\end{figure}

Llavors si apliquem els filtres
esmentats,
per exemple afegint dos usuaris
i una assignatura,
veurem a la figura
\ref{fig:KibanaFiltersOn}
que hi ha dos fils
que corresponen als alumnes
a l'esquerra i un a la dreta
que serà l'ús d'aquesta
assignatura per aquests dos
usuaris.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]
    {130-analisis/resources/02.2-usantFiltres.png}
    \caption{Filtres activats}
    \label{fig:KibanaFiltersOn}
\end{figure}

\subsection{Conclusió}

En definitiva, és una eina molt interessant
per analitzar dades.

L'única limitació que hem tingut
a l'hora d'investigar
ha estat no saber
què preguntar.
